# Kalendar v0.4.0

*Автор:* [Claudio Cambra](https://claudiocambra.com/)

Я знаю, что прошло много времени с последнего обновления, но уверяю вас, что мы не теряли времени зря! К праздникам мы рады представить новый выпуск Kalendar, над которым мы проделали большую работу по привнесению новых возможностей, улучшению производительности, а также исправлению ряда ошибок, благодаря чему те из вас, кто обладает наиболее новым железом, смогут получить лучший опыт использования Kalendar.

Счастливых праздников!

*Примечание: Kalendar всё ещё в активной разработке. Вы можете с ним поиграться, но это пока не готовое приложение! Если вы хотите внести свой вклад, присоединяйтесь к нам в [Matrix-чате Kalendar](https://matrix.to/#/#kalendar:kde.org)*

## Выпуск 0.4.0

Мы рады, что вы решили попробовать Kalendar, и ждём ваши отзывы — особенно отчёты об ошибках! Это поможет нам улучшить Kalendar настолько, насколько это возможно, перед выпуском 1.0.

**Теперь появление Kalendar в репозиториях в руках разработчиков дистрибутивов.** Наиболее новую и нестабильную версию Kalendar всегда можно найти в нашем Git-репозитории, а некоторые пользователи пошли дальше и начали делать сборки Kalendar прямо из нашей основной ветки.

Git-сборки:

* [Пакет для openSUSE на OBS](https://build.opensuse.org/package/show/KDE:Unstable:Extra/kalendar) (KDE:Unstable:Extra)
* Два пакета для Fedora на COPR [(1)](https://copr.fedorainfracloud.org/coprs/zawertun/kde/package/kalendar/), [(2)](https://copr.fedorainfracloud.org/coprs/marcdeop/kalendar/)
* [Пакет для Arch в AUR](https://aur.archlinux.org/packages/kalendar-git/)
* [Пакет в нестабильной ветке Neon](https://build.neon.kde.org/view/3%20unstable%20%E2%98%A3%20git%20master/job/focal_unstable_neon-packaging_kalendar/)

[Стабильные версии также доступны в таких дистрибутивах, как Alpine, Fedora, Neon, Manjaro и NixOS](https://repology.org/project/kalendar/versions)!

А теперь посмотрим, что нового на этой неделе:

## Представления одного и трёх дней

0.4.0 привносит два новых представления: одного и трёх дней. Они основаны на представлении недели, которое позволяет следить за событиями и связанными с ними задачами. Эти представления упростят работу с календарями в тех случаях, когда ширина окна ограничена или когда у вас много перекрывающих друг друга событий.

![0](https://claudiocambra.com/wp-content/uploads/2021/12/image.png)

В связи с этим теперь на мобильных устройствах трёхдневное представление заменит представление недели, которое было слишком неудобно в использовании, что сделает работу с календарём приятнее.

<https://claudiocambra.com/wp-content/uploads/2021/12/simplescreenrecorder-2021-12-03_17.32.38.mp4>

Представление одного дня также доступно в виде всплывающего слоя в Kalendar как в настольной, так и в мобильной версии. Нажатие на заголовок дня в представлении месяца, недели, или трёх дней активирует просмотр выбранного дня.

## Изменения в перетаскивании между календарями

<https://claudiocambra.com/wp-content/uploads/2021/12/simplescreenrecorder-2021-12-24_01.05.26.mp4>

Для быстрого переноса задачи в другой календарь вы можете просто перетащить задачу из представления задач на нужный календарь, расположенный на боковой панели. Мы работаем над тем, чтобы к следующему выпуску сделать эту возможность доступной и для других представлений.

## Теперь Kalendar быстрее, чем когда-либо

На прошлой неделе я наконец-то получил свой PinePhone Pro, однако был разочарован вялой работой Kalendar на этом устройстве. В новом году мы продолжим дорабатывать и оптимизировать Kalendar, чтобы сделать его работу как можно плавнее.

Мы уже начали работать над этой задачей. Теперь в представлении недели переход к отдалённым датам больше не заставляет Kalendar зависать на время обработки новых дат. Это должно сделать навигацию значительно быстрее.

Также, мы доработали то, какие компоненты должны загружаться синхронно, а какие асинхронно. Это изменение должно помочь Kalendar быстрее загружать то, что вам нужно, пока всё то, что вам скорее всего не понадобится, загружается в фоновом режиме. В целом, это должно дать большее ощущение плавности и скорости в приложении.

## Улучшения удобства пользования

![3](https://claudiocambra.com/wp-content/uploads/2021/12/image-3.png)

Ещё одним приятным изменением представлений недели, трёх и одного дней является сохранение положения прокрутки при переключении между разными представлениями. Это должно избавить вас от необходимости всякий раз прокручивать до интересующего вас места.

Мы также позаботились о том, чтобы каждое диалоговое окно в Kalendar могло быть закрыто нажатием клавиши Esc. Те из вас, кто использует часто обновляемые дистрибутивы (такие, как Neon, Arch, openSUSE Tumbleweed, и т.д.), скорее всего, уже смогли испытать это нововведение благодаря изменениям в используемых библиотеках, однако изменения в Kalendar должны гарантировать, что клавиша Esc закрывает диалоговые окна независимо от версии Kirigami в системе.

Представление задач теперь показывает дату всегда в соответствии с локализацией вашей системы.

Наконец, при запуске нового экземпляра Kalendar, когда приложение уже запущено, его окно будет выведено на передний план!

## Значительные улучшения в клиенте напоминаний

![4](https://claudiocambra.com/wp-content/uploads/2021/12/image-2.png)

Благодаря Volker, служба уведомлений Kalendar получила большие технические улучшения. В будущем эта служба будет использоваться как Kalendar, так и KOrganizer, так что в итоге эти изменения будут полезны и для пользователей KOrganizer!

Первым улучшением стало повышение эффективности и уменьшение размера службы, сохранившее при этом прежнюю функциональность. Кроме того, теперь клиент напоминаний стал надёжнее.

Служба уведомлений теперь проверяет напоминания в соответствии с их сохранённым временем, вместо того чтобы ежеминутно опрашивать на активность. Такой способ эффективнее (он может помочь сохранить заряд батареи!), а также надёжнее при перезапусках.

Также мы удалили значок из системного лотка. Мы пришли к выводу, что в нём нет необходимости. Во-первых, системный лоток недоступен в Plasma Mobile и GNOME, что делает значок бесполезным. Даже в Plasma, как оказалось, не так много причин использовать его; поскольку мы пользуемся KNotifications, для сокрытия уведомлений мы просто используем режим «Не беспокоить» в Plasma, к тому же, по нашим наблюдениям, случаи отключения службы уведомлений довольно редки, поэтому нет смысла держать эту возможность под рукой.

## Другие исправления и мелкие изменения

* [Исправлен индикатор текущего времени в представлении одного и трёх дней](https://invent.kde.org/pim/kalendar/-/commit/e8feeb107763a5caa2a5d2a836553ed85590748d) (Claudio Cambra)
* [Добавлено максимальное число символов и убран возврат каретки из новых имён меток](https://invent.kde.org/pim/kalendar/-/commit/21902bd4e0bbfd511780fb5b54685a9ccc7e3d49) (Claudio Cambra)
* [Исправлена кнопка «Сегодня» во всех почасовых представлениях](https://invent.kde.org/pim/kalendar/-/commit/567b42636170aa516730b79ea9d4497cca4c29aa) (Claudio Cambra)

## Поддержите нас

У вас есть идеи, которые вы хотели бы увидеть в Kalendar? Расскажите о них! Я [@clau-cambra](https://invent.kde.org/clau-cambra):kde.org в Matrix.

Если вы хотите помочь с разработкой Kalendar, я настоятельно рекомендую сделать пожертвование сообществу KDE. Пожертвования помогают сохранять в рабочем состоянии нашу инфраструктуру, которая включает GitLab, наши сайты и прочее. Вы можете сделать пожертвование по ссылке <https://kde.org/ru/community/donations/>.

Если вы уже оказываете поддержку KDE и хотите внести свой вклад именно в разработку Kalendar, то вы можете отправить пожертвования Claudio Cambra (сопровождающему Kalendar… о, это же я!) в [Liberapay](https://liberapay.com/claucambra/).

*Перевод:* [Тимофей Москвин](https://t.me/alionapermes/)  
*Источник:* <https://claudiocambra.com/2021/12/25/happy-holidays-kalendar-v0-4-0-is-our-gift-and-it-brings-new-views-improved-performance-and-many-many-bugfixes-kalendar-devlog-24/>
